
\chapter{はじめに}

%\section{背景}
今日では、多種多様なサービスをネットワークを通じて多数のユーザーに提供するシステムの構築方法が一般的となっている。これらのシステムを実装するには、次に挙げる3つの特徴を考慮する必要がある：

第1に、それらのサービスは多数の機能を組み合わせて構築される。例えば、写真をWeb上で管理できるようにするサービスは、写真を閲覧する機能や、写真を保存しておく機能、写真を検索する機能などを組み合わせて構築される。このとき、個々の機能はそれを実装するのに適したプログラミング言語で実装されている場合がほとんどである\cite{ThriftPDFURL}。例えば、Webアプリケーションの実装にはRuby、データベースの実装にはC++、検索エンジンの実装にはJavaというように、様々なプログラミング言語を組み合わせて一つのシステムが実装される。これらの多種のプログラミング言語を横断してメッセージを交換しあう必要がある。

第2に、それらのサービスは多くのユーザーから同時にアクセスされる可能性があるため、高い負荷に耐えられるように実装しなければならない。また、その負荷が将来的にどのように増大していくかを事前に予測することは難しい。このようなシステムを経済的に構築するには、1台の計算機をより高性能なものに置き換えていくことで性能向上を図るScale-up型の手法より、安価な計算機を連携させて分散システムを構成するScale-out型の手法の方が有効であることが知られている\cite{ScaleOut}。しかし、計算機の台数が多くなるほど通信のオーバーヘッドが増大していくため、性能の劣化を防ぐ最適化が必要になる。また、システムを構成する計算機の一部が故障する確率が増大するため、部分的な故障が全体的な故障に繋がらないようにしなければならない。このため、Scale-out型の分散システムは実装の難易度が高い。
%割合が高い。このため、効率的に、すなわち低いCPU負荷と小さいデータサイズでオブジェクトをシリアライズでき、プロセス間で交換できる手法が求められている。またその手法は、プログラムが並列に動作するように実装されていることが望ましい。%一般に、集中システムと比較すると分散システムの実装は難易度が高い。
%分散システムの実装を簡略化する様々な手法を取り入れなければならない。
%このようなScale-out型の分散システムを構築するためには、複数の計算機を連携させて動作するソフトウェアの需要が増している。

第3に、それらのサービスはソフトウェアやハードウェアの更新を繰り返しながら長期間運用されることがある。結果として、単一のサービスを利用するクライアントおよびサービスを提供するシステムの中で、バージョンが最新でないプログラム、性能が均質でないサーバ、あるいはCPUアーキテクチャの異なる端末などが混在する。実装及び運用のコストを低減しながらも、それらの間で相互運用性を維持し続けなければならない。

%第3に、シングルコアCPUの性能が伸び悩み、マルチコアCPUが主流となっている。このため、様々な処理を並列に行うようにプログラムを記述しなければ、ハードウェアの価格に見合った高い性能が得られなくなっている。%しかし、並列的に動作するプログラムの記述は、逐次的に動作するプログラムの記述よりも難しい。このため、並列的に動作するプログラムを書きやすくする仕組みの重要性が増している。
%複数のサーバでキャッシュを共有するなどの用途に、単純なバイト列しか保存できソフトウェア連想配列状のデータモデルを採用した、高速な分散データストアが幅広く用いられている\cite{memcached}。これらの分散データストアに構造化されたオブジェクトを格納するには、シリアライズする必要がある。

以上の特徴から、異種のプログラミング言語・異種の計算機環境・異種のバージョン間で互換性を維持しながら利用可能であり、高い相互運用性を実現する、効率の良いメッセージ表現手法が必要とされている。
実装の難易度を低減するために、そのソフトウェアライブラリとしての使い勝手も重要になる。
%この課題に対して従来から様々な研究と実装がなされてきたが、今日においても分散システムの開発は容易ではない。

%メッセージ表現手法が必要とされている。
%プログラムの間でメッセージを交換するための手法が求められている。

%以上の3つの特徴から、Webシステムでは、スクリプト言語を含む様々なプログラミング言語で実装されたプログラムの間で、頻繁にデータのやりとりが行われる。Scale-out型の手法を用いる場合、計算機の台数が多くなるため、システム全体に占めるメッセージ交換の負荷の割合が高い。このため、効率的に、すなわち低いCPU負荷と小さいデータサイズでオブジェクトをシリアライズでき、プロセス間で交換できる手法が求められている。またその手法は、プログラムが並列に動作するように実装されていることが望ましい。

%FIXME
%・マルチコアCPU：並列化が必要
%・Webサービスの高機能化：実装コストが高い
%Webシステムは、複数の機能の組み合わせで実装される。多機能だから。それらの機能は、それぞれの機能を実装するのに適した言語で実装したい。開発効率が良いから。（参照：Thrift？）
%Webシステムは、開発効率が非常に重要だ?
%・インターネットの普及・クライアント台数の増加：サーバーシステムにかかる負荷の増大
%・複数のコンピュータを使って負荷の分散が必要
%これらは既に行われている。
%Webシステムでは、Scale-outよりScale-upが有効であることが知られている（参照：）。
%Scale-outでは、通信量が増大する。１台１台の性能は低いため、１台１台の性能に占める、通信の負荷に消費される割合が大きくなる。したがって、効率よく通信を行える必要がある。
%Scale-outでは、システムを構成するハードウェアの数が増えるため、故障率が上がることも知られている。このため、通信を行うシステムは、システムの一時的な故障に耐えられる必要がある。
%このような効率の良いネットワークプログラムを記述するのは容易ではない。
%マルチスレッド化し、様々な処理を並列して行わなければ性能が向上しない。
%使い勝手も良い
%効率良くメッセージを交換できるシステムがあれば望ましい。


%\section{目的}
本研究の目的は、以上のような背景を踏まえ、多種のプログラミング言語を横断して利用することができ、異種混合の計算機環境においても高い相互互換性を実現し、高速に動作するメッセージ表現手法を設計および実装することで、分散システムの開発を容易にすることである。
新たなメッセージ表現手法を設計し、実装を行うことによって、この目的を達成する。このメッセージ表現手法を{\bf MessagePack}と命名する\cite{comsys}。

MessagePackでは、特定のプログラミング言語に依存しない中立的な型システムである「MessagePackの型システム」と、その型システムをバイナリ列に変換して表現する「MessagePackの表現形式」を導入することによって、多種のプログラミング言語を横断してメッセージを交換することを可能にする。MessagePackの表現形式では、コンパクトに型情報を格納する手法を導入することによって、優れた空間効率を実現する。
また、MessagePackの型システムとプログラミング言語の型との相互変換を行う枠組み「型変換テンプレート」を導入し、その拡張を可能にすることによって、プログラミング言語処理系やライブラリによって提供される複雑な型のシリアライズをも容易にする。
さらに、実装においても最適化を行い、優れた処理速度を実現する。

%また、する。特定の計算機環境に依存しない形式で表現することで、x86アーキテクチャのサーバとARMアーキテクチャの携帯端末など、異なる計算機環境で実行されているプログラムの間でメッセージを交換することを可能にする。


%ネットワークを通じてメッセージを交換するには、メッセージを表現するデータ構造をバイト列にシリアライズ・デシリアライズするシステムと、シリアライズされたバイト列をネットワークを通じて交換するシステムが必要になる。そこで本研究では、まずシリアライズとデシリアライズを行うシステムを設計し、実装する。このシステムを{\bf MessagePack}と命名する。また、MessagePackを使ってネットワークを通じてメッセージを交換するシステムを設計し、実装する。このシステムを{\bf MessagePack-RPC}と命名する。
%また、MessagePackとMessagePack-RPCの性能評価を行う。

%本研究の目標は、高速に動作し、リソースの消費量も少なく、多言語をまたいで利用することができるメッセージ交換手法を設計し、実装することにより、極めて負荷が高く、負荷の推移も予測しにくいWebシステムを支えるような、Scale-out型の分散システムの開発を迅速に行えるようにすることである。

%多言語をまたいで利用できることを確認する。さらに、
%また、このシステムを使ってScale-out型の分散システムを容易に開発できるようになるかを確かめるために、MessagePackとMessagePack-RPCを使ったアプリケーションを実際に開発する。
%また、MessagePackとMessagePack-RPCをオープンソースソフトウェアとして公開し、利用してもらうことで、その実用性を確かめる。

%FIXME
%・効率が良く、使い勝手の良いメッセージ交換手法が必要だ
%以上の特徴から、Webシステムでは、多様なプログラミング言語で実装されたプログラムの間で利用することができる、効率の良いメッセージ交換手法が必要だ。
%その実装は、使い勝手が良く、Webシステムの開発効率を妨げるものであってはならない。また、ハードウェアの一時的な故障に耐えられるような、耐故障性を持っている必要がある。また、不具合が少なくなければならない。これらの要求を高次に満たした実装が必要だ。
%効率の良いネットワークプログラムの実装を容易にするメッセージ交換手法を設計し、実装することで、...を目指す。
%
%\section{構成}
%FIXME
%第2章では、本研究に関係する既存の技術およびそれらの問題点について述べる。第 3 章 では、問題点を解決するための新しい通信システムの要件を定義し、全体の設計および各 モジュールの詳細な設計を述べる。第 4 章では、設計した通信システムを実際のコンピュ ータ上で動作させるために行っ>たプログラミング方法およびその結果得られたプログラム について述べる。第 5 章では、実装したプログラムを用いて通信性能の測定を行う。第 6 章では、より実用的なアプリケーションに組み込み、インターネット上で多数のユーザに 対して配布し実際に利用してもらった結果について述べる。第 7 章で研究のまとめと今後 の課題を述べる。

本論文の構成は次のようになっている。
第2章では、本研究に関連した技術について述べる。
第3章では、MessagePackの設計について述べる。
第4章では、MessagePackのプログラミング言語に対するバインディングについて述べる。
第5章では、MessagePackの実装と最適化について述べる。
%第6章では、MessagePackを利用したRPC(Remote Procedure Call)システムであるMessagePack-RPCについて述べる。
第6章では、MessagePackの評価について述べる。
最後に7章では、本論文のまとめを行う。

%本論文の構成は次のようになっている。第2章では、本研究に関連した技術について述べる。第3章では、本研究で設計、実装するシリアライズ形式である、MessagePackの設計について述べる。第4章では、MessagePackの実装について述べる。実装は、C、C++およびRubyの各言語向けの実装について述べる。第5章では、本研究で設計、実装するRPCシステムである、MessagePack-RPCの設計について述べる。第6章では、MessagePack-RPCの実装について述べる。実装は、C++およびRubyの各言語向けの実装について述べる。第6章では、MessagePackとMessagePack-RPCの評価を行う。第7章では、本論文のまとめを行う。

