
%\appendix
%\appendixname{付録}
%\def\thesection{付録\Alph{section}}
%\def\thesection{付録\Alph{section}}

%\section{MessagePackの表現形式}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}付録A}
%\def\thechapter{付録A.}
%\def\thesection{付録\Alph{section}}
%\def\thesection{付録}
\chapter{MessagePackの表現形式}
%\def\thechapter{\arabic{chapter}}
MessagePackで扱うデータ型の表現形式について示す。

複数のバイトからなるデータを保存する場合は、エンディアンが問題になる。MessagePackでは、ネットワークバイトオーダーを用いる。

ここでは次のような表記を用いて表現形式を表す。以下に示す箱は、1バイトを表す。
\begin{lstlisting}
+--------+
|        |
+--------+
\end{lstlisting}

次に以下す箱は、可変長バイトを表す。
\begin{lstlisting}
+================+
|                |
+================+
\end{lstlisting}


\section{Nil}
Nilは、0xc0で表す。
\begin{lstlisting}
+--------+
|  0xc0  |
+--------+
\end{lstlisting}

\section{Boolean}
Booleanは、TrueかFalseを表す。
Trueは、0xc3で表す。
\begin{lstlisting}
+--------+
|  0xc3  |
+--------+
\end{lstlisting}

Falseは、0xc2で表す。
\begin{lstlisting}
+--------+
|  0xc2  |
+--------+
\end{lstlisting}


\section{Integer}
Integerは、10種類の表現形式を持つようにした。

\subsection{Positive Fixnum}
Positive Fixnumは、[0, 127]の範囲の整数を1バイトで保存する。1バイトのうち、先頭の1ビットは0で、それ以降のビットで整数値を表す。
\begin{lstlisting}
+--------+
|0XXXXXXX|
+--------+
\end{lstlisting}

\subsection{Negative Fixnum}
Negative Fixnumは、[-32, -1]の範囲の整数を1バイトで保存する。1バイトのうち、先頭の3ビットは111で、それ以降のビットで整数値を表す。
\begin{lstlisting}
+--------+
|111XXXXX|
+--------+
\end{lstlisting}

\subsection{uint 8、uint 16、uint 32、uint 64}
uint 8、uint 16、uint 32、uint64は、それぞれ符号無し8ビット、16ビット、32ビット、64ビットの整数を、それぞれ2バイト、3バイト、5バイト、9バイトで保存する。先頭の1バイトは、それぞれ0xcc、0xcd、0xce、0xcfで、それ以降のバイトで整数値を表す。
\begin{lstlisting}
unsigned 8-bit interger
+--------+--------+
|  0xcc  |XXXXXXXX|
+--------+--------+

unsigned 16-bit integer
+--------+--------+--------+
|  0xcd  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+

unsigned 32-bit integer
+--------+--------+--------+--------+--------+
|  0xce  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+--------+--------+

unsigned 64-bit integer
+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+
|  0xcf  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+
\end{lstlisting}

\subsection{int 8、int 16、int 32、int 64}
int 8、int 16、int 32、int64は、それぞれ符号付き8ビット、16ビット、32ビット、64ビットの整数を、それぞれ2バイト、3バイト、5バイト、9バイトで保存する。先頭の1バイトは、それぞれ0xd0、0xd1、0xd2、0xd3で、それ以降のバイトで整数値を表す。
\begin{lstlisting}
signed 8-bit integer
+--------+--------+
|  0xd0  |XXXXXXXX|
+--------+--------+

signed 16-bit integer
+--------+--------+--------+
|  0xd1  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+

signed 32-bit integer
+--------+--------+--------+--------+--------+
|  0xd2  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+--------+--------+

signed 64-bit integer
+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+
|  0xd3  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+
\end{lstlisting}


\section{Float}
Floatは、2種類の表現形式を持つようにした。

\subsection{float}
floatは、IEEE 754形式の単精度二進化浮動小数点数\cite{IEE754}を5バイトで保存する。先頭の1バイトは0xcaで、それ以降のバイトで浮動小数点数を表す。
\begin{lstlisting}
+--------+--------+--------+--------+--------+
|  0xca  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+--------+--------+
\end{lstlisting}

\subsection{double}
doubleは、IEEE 754形式の倍精度二進化浮動小数点数\cite{IEE754}を9バイトで保存する。先頭の1バイトは0xcbで、それ以降のバイトで浮動小数点数を表す。
\begin{lstlisting}
+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+
|  0xcb  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|
+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+--------+
\end{lstlisting}

\section{Raw}
Rawは、3種類の表現形式を持つようにした。

\subsection{FixRaw}
FixRawは、最大31バイトのバイト列を、(バイト列の長さ+1)バイトで保存する。先頭の1バイトでバイト列の長さを表し、それ以降にバイト列を保存する。先頭の1バイトのうち、先頭の3ビットは101で、それ以降のビットでバイト列の長さを表す。
\begin{lstlisting}
+--------+================+
|101XXXXX|    N bytes     |
+--------+================+
\end{lstlisting}

\subsection{raw 16、raw 32}
raw 16、raw 32は、それぞれ最大$(2^{16})-1$バイト、最大$(2^{32})-1$バイトのバイト列を、それぞれ(バイト列の長さ+3)バイト、(バイト列の長さ+5)バイトで保存する。先頭の1バイトはそれぞれ0xda、0xdbで、続く2バイトまたは4バイトでバイト列の長さを表す。
\begin{lstlisting}
+--------+--------+--------+================+
|  0xda  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|    N bytes     |
+--------+--------+--------+================+

+--------+--------+--------+--------+--------+================+
|  0xdb  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|    N bytes     |
+--------+--------+--------+--------+--------+================+
\end{lstlisting}


\section{Array}
Arrayは、3種類の表現形式を持つようにした。

\section{FixArray}
FixArrayは、最大15要素の配列を保存する。先頭の1バイトで要素数を表し、後続する要素数個分のオブジェクトを配列の要素とする。先頭の1バイトのうち、先頭の4ビットは1001で、後続するビットで要素数を表す。
\begin{lstlisting}
+--------+================+
|1001XXXX|   N objects    |
+--------+================+
\end{lstlisting}

\subsection{array 16、array 32}
array 16、array 32は、それぞれ最大$(2^{16})-1$要素、$(2^{32})-1$要素の配列を保存する。先頭の1バイトはそれぞれ0xdc、0xddで、続く2バイトまたは4バイトで要素数を表し、後続する要素数個分のオブジェクトを配列の要素とする。
\begin{lstlisting}
+--------+--------+--------+================+
|  0xdc  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|   N objects    |
+--------+--------+--------+================+

+--------+--------+--------+--------+--------+================+
|  0xdd  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|   N objects    |
+--------+--------+--------+--------+--------+================+
\end{lstlisting}


\section{Map}
Mapは、3種類の表現形式を持つようにした。

\subsection{FixMap}
FixMapは、最大15要素の連想配列を保存する。先頭の1バイトで要素数を表し、後続する(要素数×2)個のオブジェクトを連想配列の要素とする。奇数番目のオブジェクトは連想配列のキーを表し、その次のオブジェクトはそのキーに対応する値を表す。先頭の1バイトのうち、先頭の4ビットは1000で、後続するビットで要素数を表す。

\begin{lstlisting}
+--------+================+
|1000XXXX|  N*2 objects   |
+--------+================+
\end{lstlisting}

\subsection{map 16、map 32}
map 16、map 32は、それぞれ最大$(2^{16})-1$要素、$(2^{32})-1$要素の連想配列を保存する。先頭の1バイトはそれぞれ0xde、0xdfで、続く2バイトまたは4バイトで要素数を表し、後続する(要素数×)2個のオブジェクトを連想配列の要素とする。奇数番目のオブジェクトは連想配列のキーを表し、その次のオブジェクトはそのキーに対応する値を表す。
\begin{lstlisting}
+--------+--------+--------+================+
|  0xde  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|   N*2 objects  |
+--------+--------+--------+================+

+--------+--------+--------+--------+--------+================+
|  0xdf  |XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|XXXXXXXX|   N*2 objects  |
+--------+--------+--------+--------+--------+================+
\end{lstlisting}

